\documentclass{lab1-article}

\title{Simulazione al calcolatore del lancio di dadi}

\input{plasduino}
\input{code/python}

\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary

L'obiettivo dell'esperienza consiste nella verifica di alcuni fatti
fondamentali noti dalla statistica del primo semestre, attraverso
un programma che permette di simulare il lancio di uno o pi\`u dadi.
(Questa prima esercitazione costituisce anche una buona occasione
per acquisire familiarit\`a con il calcolatore e gli strumenti di
analisi che utilizzeremo nel resto del semestre.)


\secmaterials

\begin{itemize}
\item Un calcolatore con l'apposito programma di simulazione.
\end{itemize}


\secmeasurements

Si lanci un dado 100 volte e 100000 volte e si visualizzino le distribuzioni
delle uscite. In ciascuno dei due casi, si confronti \emph{quantitativamente}
la media campione delle uscite con il valore previsto dalla teoria.
Si esegua un test del $\chi^2$ su ciascuna delle due distribuzioni, assumendo
come modello la funzione di distribuzione per un dado equo a sei facce.
Possiamo concludere che il dado (virtuale) \`e truccato?

Si lancino per 10000 volte 2, 5 e 10 dadi e si visualizzino le distribuzioni
della somma delle uscite. Che cosa succede con un numero molto grande di dadi
(cio\`e nel limite di validit\`a del teorema del limite centrale)?
Con 10000 lanci possiamo dire che la distribuzione della somma delle uscite
di 10 dadi non \`e gaussiana?

Si ripetano per 20 o 30 volte 1000 lanci di un singolo dado annotando ogni
volta la media campione fornita dal programma e si confronti
\emph{quantitativamente} la distribuzione delle medie con quanto atteso
dalla teoria.


\secconsiderations

L'interfaccia grafica del programma di simulazione permette di 
selezionare il numero di dadi da lanciare (dalla \emph{box ``Number of dice''})
e il numero di lanci da eseguire (dalla \emph{box ``Number of rolls''}).


\labsubsection{Simulazione del lancio}

Per ogni lancio il programma calcola la somma delle uscite $x_i$
($i = 1 \ldots N$, dove $N$ \`e il numero totale di lanci).
Se $n$ \`e il numero di dadi, questa somma pu\`o assumere (con probabilit\`a
diverse) tutti i valori tra $n$ e $6n$.

Il programma calcola anche la media campione della somma delle uscite
\begin{align}
  m = \frac{1}{N}\sum_{i = 1}^N x_i
\end{align}
e la deviazione standard del campione
\begin{align}
  s = \sqrt{\frac{1}{N-1}\sum_{i = 1}^N (x_i - m)^2}.
\end{align}
Sia $m$ che $s$ sono stampate sul terminale ed incluse, per completezza,
nel \emph{file} in uscita.


\subsecdataformat

Il programma di acquisizione fornisce un \emph{file} di uscita contenente due
colonne che rappresentano, rispettivamente:
\begin{enumerate}
\item il valore della somma delle uscite (come abbiamo detto, da $n$ a $6n$);
\item il numero di lanci in cui si \`e ottenuto esattamente quel valore.
\end{enumerate}
Va da s\'e che la somma dei valori sulla seconda colonna \`e esattamente $N$.
Il \emph{file} contiene anche i valori della media e della deviazione standard
del campione. Questi valori sono riportati nella forma di \emph{commento},
cio\`e su una riga preceduta da un cancelletto.

Per completezza tutte le informazioni sono anche scritte su terminale.


\plasduinodoc{Dice}

\plasduinosave

\vfill

\noindent{\scriptsize Si veda il retro per un programma di esempio per
  l'analisi del \emph{file} in uscita.\par}


\onecolumn

\input{code/plasduino_dice}

\end{article}
\end{document}
